獄中書簡：中港衝突進入新階段 - 戴耀廷

獄中書簡：中港衝突進入新階段 - 戴耀廷

我雖身在牢房，但仍可透過電視新聞及報紙報道，掌握香港最新的局勢發展。「送中條例」的發展標誌着香港內部矛盾及中港衝突已進至另一個階段。

林鄭政權以公義為藉口，說為台灣殺人案中受害人家屬伸張正義要修改《逃犯條例》，但連台灣當局都已表明即使修訂通過也不會要求引渡，林鄭政權還是要急急強推，一步不讓，建制派中的深紅分子抓爛面皮為立法開路，不能不令人感覺背後必有所圖，肯定並非表面所說的那麼冠冕堂皇。

或許在首推「送中條例」時，林鄭只是想為23條立法鋪路，或是想向中共獻媚加快中、港法律融合；以為找到台灣殺人案這契機行事。也有人認為中共實是在整件事的背後，林鄭只是馬前卒，目的是要把一項比23條更辣的法律工具加諸港人頭上，使港人不敢妄動。觸犯23條所包括的罪行也只會在香港受審「受靶」（香港監房用語，指坐監），但用「送中條例」，那些在香港阻頭阻勢的人就會被送返內地受審「受靶」，阻嚇力會更大。

加入威嚇力更大的法律

但無論是林鄭的獻媚動作還是中共的恐嚇手段，事態發展至今，無論香港會出現多大的阻力，林鄭政權在中共力撐下都不會退讓，只能硬着頭皮強推下去。這也是這幾年來，中共決定封閉香港通向真正民主的路，把香港推向威權，而必然有的發展。對一個威權政府來說，香港現行法律過於人道與仁慈了，威嚇力極度不足，故必須加入威嚇力更大的法律，那才能維持威權統治。在過去幾年威權壓迫之下，雖經糖衣包裝，但香港的民主派，包括最溫和的民主黨，也醒覺到香港現在所處的境況。

他們終於明白香港已不再是正邁向全面民主的半民主狀態，而是處於港人的法治、人權及自治正被不斷蠶食的威權狀況之下。議會不能以正常民主制度下那種方式去運作，而是一個抗爭的場地。有些人可能見不慣肢體碰撞的場面，但那是被逼出來的。反專制力量，無論是在體制內或體制外，都要用方法去阻止威權的步步進侵，也是一步不能讓。反專制力量要全方位動員，用所有能用的方法去力阻以「送中條例」為開路的威權入侵。至現在為止，因應香港社會整體仍是保守的，非暴力手段還是最應採用的方法。不是靠一次集會或遊行迫使林鄭政權讓步，而是以一次又一次的集會、遊行去凝聚及積累能量。

7.1會是另一次吹響集結號的時機，但相信還不足以令林鄭政權策略性退卻。之後一定要想方法力谷11月區議會選舉的投票率。若達歷史新高，搶得數個區議會的控制權，那才能真正令對手「受傷」。下年會是另一重要決戰時刻。若反專制力量明白現在所處的嚴峻局面，能放下一黨一派的利益，着眼與威權抗爭的大前提，團結起來抗爭，在立法會選舉成功突破，取得一半議席，那才能真正為守護香港，減慢威權入侵，建立一個較穩固的據點。

當然中共的威權入侵，必會變得更加猛烈，反專制力量也得準備付出代價。

到現在為止，也在可見的將來，威權會不擇手段入侵，反專制力量會堅決抗爭，暫時誰也消滅不了誰，故會成為一個死局。唯一出路是中共基於不同原因，願意重開香港的民主之路，香港的困境才有希望解開。

戴耀廷

下一則
下一則
獄中書簡：送中條例 圖窮匕現 (黃浩銘)

民陣6.9反惡法遊行

日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道立法會